\documentclass[a4paper, 11pt, titlepage]{article}

%polska lokalizacja
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
%grafiki

\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
%data
%\usepackage[iso]{isodateo}
%ustawienia geometri
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
%kolorowanie
\usepackage{listings}
%rysowanie
\usepackage{tikz}
\usepackage{placeins}
\usetikzlibrary{shapes,snakes}

\usepackage{listings}

\lstset{
	language=[ISO]C++,
	keywordstyle=\bfseries\color[rgb]{0,0,1},
	identifierstyle=\ttfamily,
	commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
	stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941}, 
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\small,
	numberstyle=\footnotesize,
	numbers=left,
	stepnumber=1,
	numbersep=10pt,
	tabsize=2,
	breaklines=true,
	prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
	breakatwhitespace=false,
	aboveskip={1\baselineskip},
  columns=fixed,
  extendedchars=true,
  literate={ą}{{\k{a}}}1
             {Ą}{{\k{A}}}1
             {ę}{{\k{e}}}1
             {Ę}{{\k{E}}}1
             {ó}{{\'o}}1
             {Ó}{{\'O}}1
             {ś}{{\'s}}1
             {Ś}{{\'S}}1
             {ł}{{\l{}}}1
             {Ł}{{\L{}}}1
             {ż}{{\.z}}1
             {Ż}{{\.Z}}1
             {ź}{{\'z}}1
             {Ź}{{\'Z}}1
             {ć}{{\'c}}1
             {Ć}{{\'C}}1
             {ń}{{\'n}}1
             {Ń}{{\'N}}1
% frame=single,
% backgroundcolor=\color{lbcolor},
}



\sloppy

%matematyka
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color}
\usepackage{placeins}
\definecolor{comment}{rgb}{0.13,0.54,0.13}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\begin{document}

\input{./title.tex}

\section{Temat projektu}
W ramach projektu z przedmiotu Inżynieria Oprogramowania Systemów Rozproszonych stworzony został system agregacji i przetwarzania zdarzeń systemowych z wykorzystaniem Apache Flume.
\section{Opis architektury}
Do wykonania zadania wykorzystana została dystrybucja Hadoopa \textit{Cloudera}. Klaster składa się z trzech nodów (w tym jeden pełni również funkcje funkcję mastera). Każdy node działa na osobnej maszynie wirtualnej. Nody są rozdzielone między dwa komputery fizyczne. Na kolejnej maszynie wirtualnej działa również web serwer generujący logi. Komputery oraz nody komunikują się za pomocą VPNa. Architektura projektu przedstawiona została na rysunku \ref{r1}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.21]{./1.png}
\caption{Architektura projektu}
\label{r1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Stos technologiczny}
W projekcie wykorzystana została dystrybucja Hadoopa Cloudera. Zapewnia ona szereg narzędzie przydatnych w analizie dużej ilości danych. \\
Do pobierania danych w postaci logów z web serwera użyty został Flume. Apache Flume jest rozproszoną i niezawodną usługą dla efektywnego zbierania, agregowania i przenoszenie dużych ilości danych. Ma prostą i elastyczną strukturę opartą na strumieniowym przepływie danych. \\
Aby efektywnie przetworzyć i dokonać obliczeń na sporej ilości danych wykorzystana  została platforma MapReduce. Krok \textit{map} pobiera dane z wejścia i dzieli je na mniejsze podproblemy, po czym przesyła je do robotników (worker nodes). Każdy z robotników może albo dokonać kolejnego podziału na podproblemy, albo przetworzyć problem i zwrócić odpowiedź do głównego programu. Krok \textit{reduce} bierze odpowiedzi na wszystkie pod-problemy i łączy je w jeden wynik - odpowiedź na główny problem. Główną zaletą MapReduce jest umożliwienie łatwego rozproszenia operacji. \\
Do wykonywania zapytań posłużyliśmy się kolejnym narzędziem dostarczanym przez Cloudere jakim jest Impala. Impala pozwala na szybkie i równoległe wykonywanie zapytań na bazie danych.\\
Obsługa procesów Map Reduce, fragmenty konfiguracji Flume`a oraz końcowa aplikacja zaimplementowane zostały w języku JAVA. \\
Najważniejsze technologie użyte w projekcie pokazane zostały na rysunku \ref{r2}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{./4.png}
\caption{Stos technologiczny}
\label{r2}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Przepływ danych}
Ogólny przepływ danych pokazany został na rysunku \ref{r3}. Procesy 3 - 6 są terminowane w Ooziem, który uruchamia cały workflow co 5 minut. Na przepływ danych składają się:
\begin{enumerate}
\item \textsc{Data Source} - jako źródło danych służą logi generowane przez web serwer. Logi piszą do pliku. Zawierają informacje o: adresie IP, identyfikatorze i numerze id użytkownika, dacie, rodzaju requestu, kodzie statusu itd. 
\item \textsc{Flume} - logi z pliku są pobierane za pomocą Fluma. Pierwszy agent na web serwerze czyta plik z logami za pomocą komendy \textit{tail}. Gdy pojawiają się nowe logi, przesyłą je do drugiego agenta. Dodatkowo pierwszy agent implementuje klasę Interceptora pozwalającą na edycje i konfigurowalność przychodzących eventów. W naszym przypadku klasa zmienia format daty na longa oraz wstawia pomiędzy kolumny delimiter. Tak przetworzone eventy trafiają do kolektora 'avro sink', skąd są pobierane przez drugiego agenta fluma uruchomionego na clouderze. Drugi agent przesyła przetworzone evenry do rozproszonego systemu plików w Hadoopie czyli do HDFSa.
\item \textsc{HDFS} - do HDFSu trafiają pliki po uprzednim ich przetworzeniu przez fluma
\item \textsc{Map Reduce} - dane z HDFSa trafiają do dwóch procesów Map Reduce. Pierwszy z nich wydobywa z danych informacje o ilości wystąpień logów z danym statusem. Zwraca tylko trzy wartości: timestamp, status oraz ilość wystąpień. Zwracane pliki posiadają rozszerzenie csv. Drugi proces Map Reduce zlicza wielkość danych. W wyniku jego działania również otrzymywane są trzy wartości: timestamp, adres IP oraz rozmiar danych 
\item \textsc{HDFS} - przetworzone przez procesy Map Reduce pliki w postaci csv trafiają z powrotem do HDFSa 
\item \textsc{Impala} - kolejnym krokiem przetwarzania logów jest proces Impali, przedstawiony dokładniej na rysunku \ref{r4}. Proces ten rozpoczyna się przeniesieniem danych (bez rozszerzenia .tmp tworzone jako pliki tymczasowe w trakcie przetwarzania). Kolejno dane te ładowane są do tabeli tymczasowej. Dane są wstawiane do kolumn na podstawie delimitera. Następnie dane z tabeli tymczasowej ładowane są do tabeli docelowej przetrzymywanej w w kolumnowym formacie danych parquet.Wszystkie te operacje uruchamiane są w skrypcie. Tak załadowane dane do trzech tabel (tabela z wszystkimi danymi, tabela z map reduce z obliczoną częstością wystąpień danego status codu, tabela z map reduce  licznością danych) są gotowe do wykonywane na nich zapytań.
\item \textsc{Aplikacja} - końcowym elementem przepływu danych jest aplikacja napisana w Javie. Prezentowane są w niej przetworzone dane na wykresach. 
\end{enumerate}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{./2.png}
\caption{Przepływ danych}
\label{r3}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{./3.png}
\caption{Proces Impali}
\label{r4}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Workflow w ooziem}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{./5.png}
\caption{Workflow w Ooziem}
\label{r5}
\end{figure}
\FloatBarrier


\section{Aplikacja}
Końcowa aplikacja prezentująca statystyki zaimplementowana została w języku Java. Przy użyciu frameworka Spring Boot. Dane do wykresów są pobierane z RESTowego webserwisu i przekształcane w wykres przy pomocy Google Data Visualization API. 

Główne okno aplikacji przedstawione zostało na rysunku \ref{r6}. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./7.png}
\caption{Główne okno aplikacji}
\label{r6}
\end{figure}
\FloatBarrier

Dokładniej po lewej stronie (rysunek \ref{r7}) znajduje się panel składający się z czterech dostępnych statystyk:
\begin{itemize}
\item zużycie transferu dla poszczególnych IP
\item zużycie transferu na dzień
\item zużycie transferu dla zasobu
\item ilość żądania dla użytkownika wraz z statusem odpowiedzi

\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{./8.png}
\caption{Panel wyboru statystyk}
\label{r7}
\end{figure}
\FloatBarrier
\pagebreak[4]
Po prawej stronie prezentowane są wykresy dla wybranych statystyk. Mamy dostępne następujące możliwości:
\begin{itemize}
\item określenie przedziału czasowego za jaki chcemy obejrzeć statystyki, możliwość wygodnego wyboru daty poprzez opcję kalendarza (rysunek \ref{r8}).


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{./9.png}
\caption{Wybór przedziału czasowego}
\label{r8}
\end{figure}
\FloatBarrier
\pagebreak[4]
\item wybór typu wykresu, dostępne są (wykres kołowy, liniowy, słupkowy) po najechaniu na fragment wykresu pojawiają się dokładniejsze informacje tak jak to widać poniżej:
	\begin{itemize}
	\item wykres kołowy (Pie) przykład na rysunku \ref{r11}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./10.png}
		\caption{Wykres kołowy}
		\label{r11}
		\end{figure}
		\FloatBarrier
		\pagebreak[4]
	\item wykres liniowy (Lines) przykład na rysunku \ref{r10}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./11.png}
		\caption{Wykres liniowy}
		\label{r10}
		\end{figure}
		\FloatBarrier
		\pagebreak[4]
	\item wykres słupkowy (Bars) przykład na rysunku \ref{r9} 
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./12.png}
	\caption{Wykres słupkowy}
	\label{r9}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	\end{itemize}
	\pagebreak[4]
\item wybór sposobu prezentowanej statystyki w postaci danych zebranych w tabelę (rysunek \ref{r12})
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./13.png}
	\caption{Dane prezentowane w tabeli}
	\label{r12}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
\end{itemize}
\subsection{Przykład wykresu ograniczonego przedziałem czasu}
Rysunek \ref{r13} pokazuje zużycie transferu na dany dzień z ograniczeniem dat.
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./15.png}
	\caption{Ograniczenie przedziałem czasu}
	\label{r13}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	\pagebreak[4]
\subsection{Przykład wykresu dla statystyki zużycia transferu na zasób}
Rysunek \ref{r14} pokazuje statystykę prezentującą zużycie transferu na zasób. Dodatkowym parametrem jaki można określić w jej przypadku jest rozmiar zasobów w MB.
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./16.png}
	\caption{Zużycie transfer na dany zasób}
	\label{r14}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	\pagebreak[4]
\subsection{Przykład wykresu dla żądań i kodów statusu}
Rysunek \ref{r15} prezentuje statystykę zliczającą żądania dla danego klienta i kody odpowiedzi oznaczone odpowiednimi kolorami na wykresie.
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.60]{./17.png}
	\caption{Ilość żądań dla użytkownika wraz z statusem odpowiedzi}
	\label{r15}
	\end{figure}
	\FloatBarrier

\section{Security}
Aby zapewnić bezpieczeństwo, cała infrastruktura została umieszczona za VPNem, oraz dodatkowo dodane zabezpieczenie warstwy transportowej (TLS) które zapewnia szyfrowanie komunikacji pomiędzy instancjami Cloudery oraz ich autentykację. 

\subsection{VPN}
Jako serwer VPN użyty został OpenVPN. Serwer zainstalowano i skonfigurowano na fizycznym hoście. Wszystkie instancje maszyn wirtualnych oraz serwer web łączą się do hosta i autentykują przy użyciu certyfikatów SSL. Dzięki temu komunikacja jest szyfrowana i zabezpieczona przed niepowołanym dostępem. Każda maszyna ma na stałe przypisany adres IP który otrzymuje przy połączeniu. 

Dodatkową zaletą takiego rozwiązania jest możliwość dostępu do sieci zdalnie.

\subsection{TLS}
Skonfigurowane zostały 4 poziomy zabezpieczeń za pomocą TLS.
\begin{itemize}
\item Zabezpieczenie komunikacji pomiędzy przeglądarką użytkownika a serwerem. Przeglądarka komunikuje się z serwerem przy pomocy protokołu HTTPS.
\item Szyfrowanie komunikacji pomiędzy Managerem oraz Agentami. Należało wygenerować klucz dla serwera przy pomocy którego ruch pomiędzy głownym serwerem a agentami był szyfrowany.
\item Autentykacja Serwera na Maszynach Agentów. Należało przekopiować klucz serwera na maszyny agentów oraz skonfigurować aby każdy agent veryfikował otrzymane wiadomości za pomocą tego klucza
\item Autentykacja Agentów na Serwerze. Należy wygenerować klucze i certyfikaty dla każdego agenta, przesłać je na serwer oraz dodać do truststora serwera. Dzięki temu agenci będą się musieli zautentykować na serwerze. 
\end{itemize}

Po skonfigurowaniu każdego poziomu zabezpieczeń należy zresetować serwer oraz agentów. 

\section{Performance}
Badanie wydajności zostało przeprowadzone aplikacją JMeter. Zbadana została wydajność dla różnych typów zapytań. Przy zbyt dużym obciążeniu łatwo można zawiesić sterownik JDBC, w takiej sytuacji należy zrestartować całą Impalę. Dla większości zapytań ustawiono 30 wątków wysyłających zapytnia. Ostatni test polegający na wykonywaniu wszystkich trzech zapytań na raz wykonany został początkowo dla 5, a następnie dla 10 wątków.  

\subsection{Grupowanie rekordów po 1 kolumnie i sumowanie jednej kolumny}
Zapytanie grupuje wszsystkie rekordy po adresie IP i sumuje ilość przesłanych danych. Wykresy przedstawiają czas odpowiedzi na takie zapytanie. Rysunek \ref{r18} przedstawia podsumowanie liczbowe. Mozna zauważyć, że otrzymano 2.51\% błednych odpowiedzi. Wynika to z tego, iż niektóre zapytania przekroczyły maksymalny czas oczekiwania. 

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/ByIp1.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/ByIp2.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/ByIp4.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\label{r18}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
\subsection{Grupowanie rekordów po 1 kolumnie zawierającą zformatowaną datę}
Zapytanie sprowadza czas zapisany jako liczba całkowita reprezentująca Unixowy Timestamp do fomratu YYYY-MM-DD a następnie grupuje rekordy po tej kolumnie. 
	
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/date-parsing.PNG}
		\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
		\end{figure}
		\FloatBarrier
	
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/date-parsing2.PNG}
		\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
		\end{figure}
		\FloatBarrier
	
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/date-parse-4.PNG}
		\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
		\end{figure}
		\FloatBarrier
		
\subsection{Grupowanie po 2 kolumnach}
Zapytanie grupuje dane po 2 kolumnach. 

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/2group-1.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier		
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/2group-2.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/2group-4.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier	

\subsection{Test sumaryczny}
Wykonanie wszystkich powyższych zapytań oraz zapytania pobierającego sumę przesłanych zapytań dla każdego zasobu. Ostatnie zapytanie zwraca dużą ilość danych przez co opóźnienie dla niego było większe niż dla pozostałych oraz generowało większe obciążenie. Około 3/4 całego testu została zwiększona ilość wątków z 5 do 10. Wyraźnie widać na wykresach wzrost opóźnienia i jego destabilizację. Pod kooniec testów zawiesił się sterownik przez co wystąpiły błędy. 

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/summ-2.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier		
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/summ-3.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Performance/summ.PNG}
	\caption{Opóźnienie odpowiedzi na zapytanie}
	\end{figure}
	\FloatBarrier	
\end{document}